\Subsection{Конечные множества}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$X$~--- конечное множество, если $\exists$ биекция $\alpha: X \to [n] = \{1, \, 2, \, ..., \, n\}, \; \; \abs{X} = n$
	
	Число различных подмножеств $n$-элементного множества равно $2^n$ (то же, что число отображений $X \to \{0, \, 1\}$).
	
	Если $X, \, Y$~--- два конечных множества, то количество отображений $X \to Y$ равно $\abs{Y}^{\abs{X}}$
	
	$2^X = \{y: y \subseteq X\}$
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Размещением из $n$ элементов по $k$ называется инъективное отображение $[k] \to [n]$.
	
	$A_n^k$~--- количество размещений из $n$ элементов по $k$.
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item $A_n^1 = n$
		\item $A_n^{k+1} = nA_{n-1}^k$
		\item $A_n^k = n \cdot (n-1) \cdot ... \cdot (n-k+1) = \frac{n!}{(n-k)!}$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Сочетание из $n$ элементов по $k$ называется $k$-элементное подмножество множества $[n]$.
	
	$\binom{n}{k} = C_n^k$~--- число сочетаний из $n$ элементов по $k$.
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\binom{n}{k} = \frac{A_n^k}{k!} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$
		\item $\binom{n}{0} + \binom{n}{1} + \binom{n}{2} + ... + \binom{n}{n} = 2^n$
		\item $\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}$
		\item $\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1}$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem}
	(\textbf{Бином Ньютона})
	
	$(a+b)^n = \sum\limits_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^k b^{n-k}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Докажем по индукции.
		
		База:
		
		$n = 1$, $(a+b)^1 = \binom{0}{1}a + \binom{1}{1}b$.
		
		Переход:
		
		$(a+b)^{n+1} = (a+b)(a+b)^n = (a+b)\sum\limits_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^k \, b^{n-k} = \sum\limits_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^{k+1} \, b^{n-k} + \sum\limits_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^k \, b^{n-k+1} = \sum\limits_{k=1}^{n+1} \binom{n}{k-1} a^k \, b^{n-k+1} + \sum\limits_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^k \, b^{n-k+1} = \sum\limits_{k=1}^{n} \bigg(\binom{n}{k} + \binom{n}{k-1}\bigg) a^k \, b^{n-k+1} + a^{n+1} + b^{n+1} = \sum\limits_{k=0}^{n+1} \binom{n+1}{k} a^{k} \, b^{n-k}$
	\end{proof}
\end{theorem}

\Subsection{Характеристические функции множества}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$A \subseteq X$
	
	$\Chi_A: X \to \{0, \, 1\}$~--- характеристическая функция множества.
	
	$\Chi_A(x) = \begin{cases}
	1 & , \; x \in A\\
	0 & , \; x \notin A
	\end{cases}$
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Chi_{A \cap B} = \Chi_A \cdot \Chi_B$
		
		\item $\Chi_{X \setminus A} = 1 - \Chi_A$
		
		\item $\Chi_{A \cup B} = \Chi_{\overline{\overline{A} \cap \overline{B}}} = 1 - \Chi_{\overline{A} \cap \overline{B}} = 1 - \Chi_{\overline{A}} \cdot \Chi_{\overline{B}} = 1 - (1 - \Chi_A)(1 - \Chi_B)$
		
		Отсюда $\Chi_{A \cup B} =  \Chi_A + \Chi_B - \Chi_A \cdot \Chi_B$
		
		\item $\Chi_{A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n} = \Chi_{\overline{\overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap \ldots \cap \overline{A_n}}} = 1 - (1 - \Chi_{A_1})\, (1 - \Chi_{A_2}) \, \ldots \, (1 - \Chi_{A_n})$
		
		Отсюда $\Chi_{A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n} = \sum\limits_{i} \Chi_{A_i} - \sum\limits_{i < j} \Chi_{A_i} \cdot \Chi_{A_j} + \sum\limits_{i<j<k} \Chi_{A_i} \cdot \Chi_{A_j} \cdot \Chi_{A_k} - \ldots$
		
		\item $\abs{A} = \sum\limits_{x \in X} \Chi_A(x)$
		
		\item $\abs{A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n} = \sum\limits_{x \in X} \Chi_{A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_n}(x) = \sum\limits_{i} \abs{A_i} - \sum\limits_{i < j} \abs{A_i \cap A_j} + \sum\limits_{i<j<k} \abs{A_i \cap A_j \cap A_k} - \ldots$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Количество способов представить число $n$ в виде суммы $k$ неотрицательных слагаемых (порядок важен) равно $\binom{n+k-1}{k-1} = \binom{n+k-1}{n}$
\end{statement}

\begin{example}
	(\textbf{Счастливые билетики})
	
	Количество счастливых билетиков~--- это количество таких шестизначных чисел $\overline{a_1a_2a_3a_4a_5a_6}$, что $a_1+a_2+a_3=a_4+a_5+a_6$.
	
	Сделав замену, получаем, что это то же, что $(9 - b_1) + (9 - b_2) + (9 - b_3) = b_4 + b_5 + b_6 \implies b_1+b_2+b_3+b_4+b_5+b_6 = 27$. Таким образом, свели задачу к поиску количества наборов $b_i$ с заданной суммой.
	
	%То есть, формально, это количество таких наборов чисел $b_1, \, b_2, \, b_3, \, b_4, \, b_5, \, b_6$, что $b_1+b_2+b_3+b_4+b_5+b_6 = 27$, а также $b_i \le 9 \; \; \; \forall i \in [1..6]$ (по сути, считаем, что $a_1 = 9 - b_1, \; a_2 = 9 - b_2, \; a_3 = 9 - b_3$).
	
	Будем действовать от противного. Пусть $B_i$~--- множество неправильных ``билетиков'', в которых $b_i \ge 10$. Посчитаем тогда количество \textbf{всех} неправильных билетиков, то есть размер множества $X = \bigcup_{i=1}^{6} B_i$.
	
	Заметим, что количество позиций $i$ таких, что $b_i \ge 10$, может быть не больше двух (поскольку сумма должна быть равна 27).
	
	Тогда посчитаем размер $X$ по уже известной формуле: $\abs{X} = \sum\limits_{i=1}^{6} \abs{B_i} - \sum\limits_{i<j} \abs{B_i \cap B_j}$
	
	Заметим, что $B_i$ равно количеству разбиений $17$ элементов на $6$ групп (или же количеству способов представить $17$ в виде суммы $6$ неотрицательных слагаемых). Формально это можно представить таким образом:
	
	Положим, что у нас есть 6 корзин, по которым мы должны разместить 27 мячей, а также в конкретной корзине должно быть по крайней мере 10 мячей. Тогда мы можем сразу поместить 10 мячей в эту корзину, а оставшиеся 17 разместить произвольным образом.
	
	Получаем, что $\abs{B_i} = \binom{17 + 6 - 1}{6 - 1} = \binom{22}{5}$.
	
	Аналогичным образом, $\forall \, i < j: \abs{B_i \cap B_j} = \binom{7 + 6 - 1}{6 - 1} = \binom{12}{5}$.
	
	Таким образом, $\abs{X} = 6 \binom{22}{5} - \frac{6 \cdot 5}{2} \binom{12}{5} = 6 \binom{22}{5} - 15 \binom{12}{5}$.
	
	Посчитаем теперь количество корректных билетиков. По сути, это число всевозможных разбиений 27 на 6 слагаемых за вычетом числа неправильных разбиений.
	
	Отсюда ответ: $\binom{27 + 6 - 1}{6 - 1} - \abs{X} = \binom{32}{5} - 6 \binom{22}{5} + 15 \binom{12}{5}$
\end{example}

\Subsection{Равномощные множества}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Множества $A$ и $B$ называются равномощными, если между ними существует биекция.
	
	\begin{example}
		\slashnl
		
		\begin{enumerate}
			\item $[0, 1]$ и $[0, 2]$
			\item $(0, 1) \sim (1, +\infty) \sim (0, +\infty)$
			\item $A = 2^{\N}$ и $B = \textit{множество последовательностей из 0 и 1}$
			\item $2^X$ равномощно множеству отображений $X \to \{0, \, 1\}$
		\end{enumerate}
	\end{example}
	
	Счётное множество равномощно $\N$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	(\textbf{Свойства счётных множеств})
	
	\begin{enumerate}
		\item Любое подмножество счётного множества счётно или конечно.
		\item В любом бесконечном множестве есть счётное подмножество.
		\item Объединение конечного или счётного числа конечных или счётных множеств конечно или счётно.
	\end{enumerate}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item Если подмножество счётного множества не конечно, то оно бесконечно. Однако заметим, что, поскольку оно является подмножеством счётного, то все его элементы можно занумеровать. Следовательно, можно получить биекцию между элементами подмножества и множество $\N$ $\implies$ оно счётно.
			\item Рассмотрим бесконечное множество $A$. Будем последовательно строить наше счётное подмножество.
			
			Выберем в качестве первого элемента $a_1$ произвольный. Поскольку $A$ бесконечно, то в нём есть ещё элементы (помимо $a_1$). Таким образом, можем выбрать элемент $a_2 \ne a_1$.
			
			В общем случае, если у нас уже выбрано подмножество элементов $\{a_1, \, a_2, \, \ldots, \, a_{n-1}\}$, то, поскольку оно конечно, в $A$ существуют элементы, отличные от уже выбранных. Следовательно, можем выбрать элемент $a_n$.
			
			В итоге получаем бесконечную последовательность элементов из $A$.
			\item Покажем, что объединение счётного количества счётных множеств счётно (самое сильное из всех вышеописанных утверждений).
			
			Рассмотрим счётное количество счётных множеств $A_1, \, A_2, \, A_3, \, \ldots$. Будем полагать, что все элементы в них различны (если это не так, то в конце сможем выкинуть их). Расположим элементы наших множеств в качестве таблицы:
			
			\begin{center}
				\begin{tabular}{ c c c c c c}
				$A_1:$ & $a_{11}$ & $a_{12}$ & $a_{13}$ & $a_{14}$ & $\ldots$\\
				$A_2:$ & $a_{21}$ & $a_{22}$ & $a_{23}$ & $a_{24}$ & $\ldots$\\
				$A_3:$ & $a_{31}$ & $a_{32}$ & $a_{33}$ & $a_{34}$ & $\ldots$\\
				$A_4:$ & $a_{41}$ & $a_{42}$ & $a_{43}$ & $a_{44}$ & $\ldots$\\
				       & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\ddots$
				\end{tabular}
			\end{center}
			
			Будем теперь обходить таблицу ``змейкой'' по диагоналям следующим образом:
			$$a_{11}, \; a_{21}, \; a_{12}, \; a_{31}, \; a_{22}, \; a_{13}, \; a_{41}, \; a_{32}, \; a_{23}, \; a_{14}, \; \ldots$$
			Таким образом, любой элемент таблицы будет стоять на некотором вполне конкретном месте в последовательности, а само множество выписанных элементов будет счётно (поскольку каждому элементу соответствует некоторый номер~--- его позиция в последовательности).
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{examples}[счётных множеств]
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Q$~--- cчётное объединение счётных множеств.
		\item $\N^2 = \bigcup\limits_{i \in \N} \N \times \{i\}$ (счётное объединение счётных).
		\item $\N^k = \bigcup\limits_{i \in \N} \N^{k-1} \times \{i\}$
		\item Множество конечных последовательностей натуральных чисел:
		
		$\N^0 \cup \N^1 \cup \N^2 \cup \N^3 \cup \ldots$
		\item $\Sigma$~--- конечный алфавит.
		
		$\Sigma^*$~--- множество конечных строк, поскольку существует соответствие между символами алфавита и $\N$.
		
		Тогда $\Sigma^*$~--- подмножество $\N$.
		\item Множество программ на языке C++.
		\item Множества алгебраических чисел.
		
		\textit{Алгебраическое число~--- корень многочлена с рациональными коэффициентами.}
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$A$~--- бесконечное множество, $B$~--- не больше чем счётное. Тогда $A \cup B$ равномощно $A$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $C \subseteq A$, $C$~--- счётно.
		
		$A = (A \setminus C) \cup C$
		
		Поскольку $C$ счётно, то $C \cup B$ тоже счётно $\implies$ существует биекция между $C$ и $C \cup B$.
		
		Таким образом, $A \cup B = (A \setminus C) \cup (C \cup B)$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$[0, \, 1]$ равномощно множеству бесконечных последовательностей из $0$ и $1$.
	
	\begin{proof}
	\slashns
	
		Представим любое число из $[0, \, 1]$ в двоичной системе счисления. Если же запись некоторого $x \in [0, \, 1]$ в двоичной системе счисления представляется конечным числом нулей и единиц, то сделаем из дроби периодическую. К примеру, $0,00101101 \to 0,00101100(1)$.
		
		Тогда $[0, \, 1] \sim A \subseteq 2^{\N}$. Однако заметим, что $A$~--- это $2^{\N}$ с выкинутым счётным подмножеством (без конечных последовательностей из $0$ и $1$), а потому $[0, \, 1] \sim 2^{\N}$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$[0, \, 1] \sim [0, \, 1] \times [0, \, 1]$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Как и в доказательстве прошлой теоремы, представим все конечные десятичные дроби в виде бесконечных.
		
		Построим теперь биекцию $f: [0, \, 1] \times [0, \, 1] \to [0, \, 1]$.
		
		Рассмотрим два произвольных числа $a$ и $b$, что $a = \overline{0,\alpha_1\alpha_2\alpha_3\ldots}, \; b = \overline{0,\beta_1\beta_2\beta_3\ldots}$
		
		Тогда биекция будет выглядеть следующим образом: $f(a, b) = \overline{0,\alpha_1\beta_1\alpha_2\beta_2\alpha_3\beta_3\ldots}$
		
		А поскольку существует биекция между множествами, то они равномощны.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	(\textbf{теорема Кантора-Берштейна})
	
	Если $A$ равномощно подмножеству $B$, а $B$ равномощно подмножеству $A$, то $A$ и $B$ равномощны.
	
	\textit{Другая формулировка:} Пусть $A_0 \supseteq A_1 \supseteq A_2$ и $\abs{A_0} = \abs{A_2}$. Тогда $\abs{A_0} = \abs{A_1}$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $f: A_0 \to A_2$~--- биекция. Тогда положим $f(A_1) = A_3 \subseteq A_2$ (поскольку $A_1 \subseteq A_0$), $f(A_2) = A_4, \; f(A_3) = A_5$ и так далее.
		
		Получили систему вложенных множеств: $A_0 \supseteq A_1 \supseteq A_2 \supseteq A_3 \supseteq A_4 \supseteq \ldots$
		
		Представим теперь множество $A_0$ в виде объединения непересекающихся слоёв:
		
		$C_k = A_{k} \setminus A_{k+1}, \; C = \bigcap_{k=0}^{\infty} A_k, \; A_0 = (\bigcup_{k=0}^{\infty} C_k) \cup C$
		
		Мы знаем, что $\forall k$ существует биекция между множествами $A_{2k}$ и $A_{2k+2}$, а также $A_{2k+1}$ и $A_{2k+3}$. Поскольку $A_{2k+1} \subseteq A_{2k}$, а $A_{2k+3} \subseteq A_{2k+2}$, то существует биекция между $A_{2k} \setminus A_{2k+1} = C_{2k}$ и $A_{2k+2} \setminus A_{2k+3} = C_{2k+2}$.
		
		Следовательно, можем установить соответствие между $A_0$ и $A_1$ следующим образом:
		
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.4]{cantor-bernstein.png}
		\end{center}
		
		Таким образом, получили биекцию между $A_0$ и $A_1$ $\implies$ $\abs{A_0} = \abs{A_1}$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	(\textbf{теорема Кантора})
	
	Множество последовательностей из 0 и 1 несчётно.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Случай обобщённой теоремы Кантора при $X = \N$. %TODO proof?
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	(\textbf{обобщённая теорема Кантора})
	
	$X$ неравномощно $2^X$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		От противного. Пусть $X$ равномощно $2^X$. Тогда существует биекция $f: X \to 2^X$.
		
		Рассмотрим множество $A = \{x \in X: x \notin f(x)\}$.
		
		Поскольку $f$~--- биекция, то $\exists y \in X: f(y) = A$. Тогда рассмотрим два случая:
		
		~\\*[-40pt]
		\begin{enumerate}
			\item $y \in A$
			
			Поскольку $f(y) = A$, то $y \in f(y) \implies y \notin A \implies$ противоречие
			
			\item $y \notin A$
			
			Тогда аналогично получаем, что $y \notin f(y) \implies y \in A \implies$ противоречие.
		\end{enumerate}
		~\\*[-40pt]
		
		Следовательно, наше предположение было неверно и $X$ неравномощно $2^X$.
		
		А поскольку $X \subset 2^X$, то $\abs{X} < \abs{2^X}$.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{examples}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item $[0, \, 1]$ несчётно.
		\item $\R = (-\infty, \, 0) \cup \{0\} \cup (0, +\infty)$ несчётно.
		
		$(-\infty, \, 0) \sim (-1, \, 0); \; \; (0, \, +\infty) \sim (0, \, 1)$
		\item Множество трансцендентных (не алгебраических) чисел несчётно (поскольку $\R = A \cup T$).
		\item $\exists$ подмножество $\N$, для которого нет программы на C++, вычисляющей её характеристическую функцию.
		
		\textit{Пояснение:}
		
		Существует счётное число программ на языке C++. А различных подмножеств $\N$~--- несчётное количество. Следовательно, не существует биекции между этими множествами.
	\end{enumerate}
\end{examples}